\section{Alcance}
\label{intro:sec:alcance}

El proyecto abarca el diseño y desarrollo de una plataforma web para la centralización y gestión de múltiples canales de venta en línea.

El alcance del proyecto puede ser descrito con los siguientes puntos clave:

\begin{itemize}
    \item Desarrollo de una plataforma web que permita a los comerciantes gestionar pedidos, productos y envíos de manera centralizada.
    \item Diseño de una arquitectura escalable y modular que facilite la escalabilidad y el mantenimiento de la plataforma.
    \item Optimización de la expansión comercial mediante una plataforma centralizada, con enfoque en la automatización operativa y la facilidad de uso para comerciantes sin conocimientos técnicos.
\end{itemize}

Para lograr satisfacer estos puntos clave, se desarrollarán las siguientes tareas:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Diseño de una base de datos:} Se diseñará y creará una base de datos que permitirá la gestión de clientes, pedidos y productos. Este proceso implica definir los bloques clave de la aplicación para estructurar los datos y asegurar la escalabilidad.
    \item \textbf{Desarrollo de un \textit{backend}:} Se diseñará y desarrollará un \textbf{backend} para que los datos provenientes del \textit{frontend} o de las APIs de terceros puedan ser gestionados, proporcionando la lógica de la aplicación.
    \item \textbf{Desarrollo de un \textit{frontend}:} Se diseñará y desarrollará un \textit{frontend} que proporcionará una interfaz intuitiva y dinámica, implementando una arquitectura basada en componentes reutilizables.
    \item \textbf{Desarrollo de una API:} Se desarrollará una \textbf{API} que permitirá la comunicación entre el \textit{frontend} y el \textit{backend}, facilitando la integración con otros sistemas y plataformas.
\end{itemize}

No obstante, las siguientes tareas no están incluidas en el alcance del proyecto:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Desarrollo de un sistema de autenticación:} No se desarrollará un sistema de autenticación de usuarios.
    \item \textbf{Integración con sistemas externos:} No se contempla la integración con sistemas externos o plataformas de terceros.
    \item \textbf{Desarrollo de herramientas de análisis:} No se desarrollarán herramientas de análisis o informes avanzados.
    \item \textbf{Despliegue en producción:} No se realizará el despliegue de la plataforma en un entorno de producción.
\end{itemize}